\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry, lipsum}

\geometry{margin=2.4cm}
\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}

\lstset{
	inputencoding=utf8, 
	keywords={end,if,else,for,sort, return, and, then},
	keywordstyle=\color{black}\bfseries\em,
}

\lstset{escapeinside={(*@}{@*)}}


\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\vspace{-1cm}

\title{
	\vspace{-0.5cm} 
	\begin{huge}
		ČESKÉ VYSOKÉ UČENÍ TECHNICKÉ V PRAZE
	\end{huge}								\protect\\
	FAKULTA INFORMAČNÍCH TECHNOLOGIÍ		\protect\\ 


    \vspace{7.5cm}
	NI-VEM -- Vědecké myšlení				\protect\\
	\vspace{0.35cm}

	\begin{huge}
		\bf{Analýza zatíženosti Technické menzy}
	\end{huge}								\protect\\

	\vspace{0.15cm}
	Semestrální práce
	\vspace{7.85cm} 


	\begin{Large}
	\begin{flushleft}
	% \author{
		Bc. Oleh Kuznetsov			\protect\\
		Bc. Maksim Shchukin			\protect\\
		Bc. Oleksandr Korotetskyi	\protect\\
		Bc. Iaroslav Kolodka		\hfill		\begin{LARGE} 2022 \end{LARGE}
	% }
	\end{flushleft}
	\end{Large}
}

\date{}
\author{}

\clearpage\maketitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}

Stravování je nedílnou součástí lidského života, dodává tělu nezbytné stopové prvky a vitamíny. 
Každý student se však nejednou setkal se situací, kdy v krátkém intervalu mezi vyučováním musí vystát dlouhou frontu v jídelně, než uspokojí potřebu jídla. 
To vede k podrážděnosti, únavě a může nepříznivě ovlivnit proces studia.

Právě proto, aby se podobným případům do budoucna předešlo a pomohli studentům, se náš tým rozhodl prostudovat problematiku vytížení hlavní jídelny ČVUT -- Technické menzy.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Specifikace úkolu}
Naším hlavním úkolem bylo analyzovat celkovou vytíženost Technické jídelny. 
Za tímto účelem jsme se rozhodli zaměřit naši pozornost na následující oblasti:
%\subsection*{Task guidelines}

\begin{itemize}
	\item Optimální doba oběda
 	\item Pracovní náplň jednotlivých pokladen
    \item Vytížení jídelny během semestru
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Data}

Abychom dosáhli našich cílů, obrátili jsme se na vedení jídelny, zejména, pani Anna Husáková (anna.husakova@cvut.cz) poskytla všechny potřebné data. 
Obdrželi jsme data za posledních několik let (2019, 2020, 2021, 2022). 
Údaje za rok 2022 byly uvedeny k 28.03.2022.

Pro zajištění integrity dat jsme zkoumali časové úseky práce menzy, které odpovídají výhradně každému semestru a zároveň nezahrnují zkouškové období.

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
				& \textbf{2019/2020}      & \textbf{2020/2021}      & \textbf{2021/2022}      \\ \hline
	\textbf{ZS} & 23.09.2019 - 19.12.2019 & 21.09.2020 - 18.12.2020 & 20.09.2021 - 19.12.2021 \\ \hline
	\textbf{LS} & 17.02.2020 - 17.05.2020 & 15.02.2021 - 16.05.2021 & 14.02.2022 - 15.05.2022  \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Doba trvání předchozích semestrů, za které byly získány data}
\end{table}

Údaje za letní semestr akademického roku 2019/2020 a semestry akademického roku 2020/2021 jsme však nezohlednili z důvodu, že průměrnou návštěvnost menzy v těchto časových intervalech nelze považovat za běžnou z důvodu dopadu pandemie koronaviru.

Samotná přijatá data jsou čtyři soubory s rozšiřením \texttt{.csv} s následujícími sloupci: 

\begin{enumerate}
	\item \textbf{datetime} -- představuje přesné datum a čas (na tisíciny sekundy)
 	\item \textbf{unit} -- představuje číslo pokladní (od 1 do 4)
    \item \textbf{number} -- představuje počet zákazníků, kteří v daný čas zaplatili (tj. 1)
\end{enumerate}

Výsledná data jsou k dispozici v \href{https://gitlab.fit.cvut.cz/korotole/ni-vem/tree/master/data}{úložišti projektu}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./img/data_sample.jpg}
	\caption{Část souboru Stat-TM-2022.csv, která obsahuje údaje za letní semestr 2022}
	\label{fig:att}
\end{figure}

Rozhodli jsme se provést naši analýzu agregací dat do 15 minutových intervalů, protože jsme toto časové období považovali za optimální pro zobrazení získaných výsledků.
%-----------------------
\section{Optimální doba oběda}
Pro další zkoumání vytížení jídelny bylo naším úkolem zjistit optimální dobu obedvání.
Podle některých studií \cite{jl2}\cite{jl}, našich osobních zkušeností a analyzovaných dat došli jsme k závěru, že optimální čas na oběd je přibližně 20 minut.

Vzhledem k nemožnosti získat přesná data o tom, jak dlouho který člověk tráví uvnitř jídelny, jsme při dalším rozboru vytížení jídelny vycházeli z této hodnoty.

\section{Pracovní náplň jednotlivých pokladen}
Abychom prozkoumali vytíženost všech pokladen během pracovní doby menzy, analyzovali jsme jak rozložení celkové zátěže mezi pokladny v procentech, tak i průměrný počet návštěvníků, kteří prošli každou pokladnou za určité období.

Pokladna P1, která většinou funguje mimo obědy, je pokladna kavárny.
Zbytek jsou pokladny jídelny, kde rozdávají snídaně a obědy.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./img/distribution_of_load_percent.png}
	\caption{Rozdělení zátěže pokladen v procentech za 15 minutové intervaly}
	\label{fig:6}
\end{figure}

Jak můžete vidět na výše uvedeném grafu, s přibližováním oběda (10:45) v průměru klesá vytíženost pokladny v kavárně v poměru k celkovému vytížení všech pokladen.
Během samotného oběda (10:45-14:30) je téměř nulová.
Ke konci pracovního dne jídelny (po 14:30) se opět prudce zvyšuje.
Zbytek pokladen je během oběda (10:45-14:30) zatížen přibližně rovnoměrně, což svědčí o kompetentní organizaci jejich práce.

Do doby výdeje oběda fungují všechny pokladny jídelny chaoticky, což svědčí o nízké vytíženosti (malý počet prodaných snídaní) a/nebo s tím související střídání práce.

\vspace{1.5cm}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./img/exam_time_by_unit.png}
	\caption{Průměrný počet návštěvníků u každé pokladny za jednotku času}
	\label{fig:3}
\end{figure}

Obrázek 3 ukazuje změnu počtu návštěvníků u jednotlivých pokladen v čase.
Je vidět, že údaje o vytíženosti pokladen z tohoto sloupce se shodují s předchozími.

Na tomto grafu také můžete vidět, jak moc se mění počet návštěvníků u jednotlivých pokladen v době oběda a před ním.

\section{Vytížení jídelny během semestru}
Vytížení menzy v průběhu semestru jsme zjišťovali několika způsoby. 
Nejprve jsme se podívali na změnu počtu lidí v jídelně v různých časech během otevírací doby jídelny.
K určení pracovní zátěže, získaná data jsme porovnávali s počtem míst v jídelně a optimálním časem potřebným na oběd. 

Poté jsme v průběhu semestru zkoumali vývoj tohoto konceptu.

\subsection{Vývoj návštěvnosti během dne}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./img/study_time_percent.png}
	\caption{Vývoj procenta návštěvníků z celkové hodnoty v čase}
	\label{fig:4}
\end{figure}

V této fázi jsme určili procento návštěvníků v jídelně za jednotku času vzhledem k celkovému počtu.
Číselná hodnota tohoto parametru je vidět na grafu \ref{fig:3}.
Pro jednotku času byl jako dříve zvolen 15-minutový interval.

Z níže uvedeného grafu \ref{fig:4} vyplývá, že největší počet návštěvníků v jídelně je pozorován v době oběda, a to v hodinovém intervalu od 12:30 do 12:45, což odpovídá ukončení 3 hodiny na Fakultě Informačních Technologií.
Poté se počet návštěvníků skoro do konce doby oběda postupně snižuje téměř na polovinu.

\subsection{Definice přetížení menzy}

Pro zjištění nadměrné vytíženosti menzy jsme porovnali počet souběžných návštěvníků za časovou jednotku za celou dobu stolování (trvá tři hodiny a čtyřicet pět minut, z 10:45 do 14:30) s kapacitou jídelny (262 osoby). 
Pokud počet osob překročí kapacitu, je menza \textbf{přetížená}.

V tomto případě jsme však zkrátili naše časové intervaly na 5 minut a provedli výpočty na základě skutečnosti, že počet míst v jídelně $C$ bude 255 (vzhledem k tomu, že některé židle jsou kvůli jejich umístění neustále prázdné).
Počet trvale prázdných židlí byl zvolen na základě našich předpokladů a osobních pozorování.

Čas odchodu návštěvníka se vypočítá jako \textit{čas příchodu + optimální délka oběda} (tj. + 20 minut), přičemž čas příchodu je již přítomen v přijatých datech.

V souhrnu, byl konečný výpočet proveden podle následujícího vzorce:

\vspace{0.3cm}
{\centering	\begin{Large}$P_n = \sum^n_{i=1} \Delta{i}$\end{Large}, kde  \par}

\begin{enumerate}
	\item $P_{n}$ -- je počet souběžných návštěvníků, během časového binu $n$
 	\item $\Delta_{i} = IN_i - OUT_i$, ($IN_i$ -- počet zákanzniků, které přišly během časového binu $i$, $OUT_i$ -- počet zákanzniků, které odešli během časového binu $i$) 
\end{enumerate}

Tím padem, finální vektor, popisující celkovou vytíženost jídelny za jeden pracovní den a obsahujicí počet souběžných návštěvníků v každém časovem binu, se rovná:

\vspace{0.3cm}
{\centering	\begin{Large}$P = (P_1, P_2, ..., P_N)$\end{Large}, kde  \par}
\begin{enumerate}
	\item $N$ -- je celkový počet binů.
\end{enumerate}

Poměr počtu "přetížených binů" (tych, kde $P_i > C$) ve vektoru v poměru k jejich celkovému počtu určuje \textit{denní procento přetíženosti menzy} $P_p$.

\subsection{Vývoj zátěže menzy v průběhu semestru}

Dalším krokem našeho výzkumu bylo zjištění vývoje přetíženosti jídelny v průběhu semestru.
K tomu jsme sestavili následující grafy na základě vypočteného procenta denní přetíženosti $P_p$ pro každý z dnů.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/daily_p_over_dev_by_semester.png}
	\caption{Vývoj procenta nadměrné zátěže jídelny v průběhu semestru}
	\label{fig:a}
\end{figure}

 Na Grafu \ref{fig:a} je jasně vidět, že na začátku semestru (první třetina semestru) jsou nejvyšší hodnoty, které s časem klesají.
Z toho vyplývá, že na začátku každého semestru je třeba věnovat větší pozornost případným problémům při obsluze návštěvníků.
Navíc je vidět, že LS 2021/2022 je vyrazně meně zatižený něž přechozí semestry. 

Dále, na základě podrobnější analýzy získaných dat se nám podařilo uspořádat data do následující tabulky popisující průměrné vytížení Technické menzy v průběhu týdne.

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
					 & \textbf{Poměr přetížených dnů} & \textbf{\% přetížení} \\ \hline
	\textbf{Pondělí} & 93.33 \%                       & 22.75                  \\ \hline
	\textbf{Úterý}   & 96.55 \%                       & 27.10                  \\ \hline
	\textbf{Středa}  & 96.43 \%                       & 28.67                  \\ \hline
	\textbf{Čtvrtek} & 100 \%                         & 21.67                  \\ \hline
	\textbf{Pátek}   & 10.71 \%                       & 2.17                   \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Procento přetížených dnů v semestru a jejich průměrné přetížení}
\end{table}

Níže jsou také uvedeny průměrné hodnoty těchto parametrů.

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{Poměr přetížených dní}                                                                      & 79.86 \% \\ \hline
	\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Průměrná doba přetížení za dny,\\ kdy je jídelna přetížena\end{tabular}} & 24.39 \% \\ \hline
	\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Průměrná doba přetížení\\ za všechny dny\end{tabular}}                   & 19.47 \% \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Průměrné hodnoty zatížení jídelny za vybrané semestry}
\end{table}

\section{Etická strána výzkumu}

Všechna data byla poskytnuta administrací Technické menzy a jsou anonymizována. Proto neobsahují žádné citlivé údaje.
Navíc, kvůli tomu, že výzkum je expolorativní a závěry jsou rekomendační, můžeme očekávat vliv na provoz menzy.
Tento vliv ale bude relativně malý, protože hlavním faktorem výběru doby návštěvy je pracovní (studijní) rozvrh konkretní osoby a její osobní preference.

\section{Závěr}

Na závěr provedené práce, jsme získali potřebná data a provedli komplexní analýzu pracovní zátěže jídelny pomocí různých přístupů k měření právě této pracovní zátěže.
Měřili jsme počet lidí v Technické jídelně za jednotku času, studovali vytížení každé z pokladen zvlášť, a provedlí analýzu toho jak často nastavá přetižení.
Celá analýza je k dispozici v Python Notebooku na tomto \href{https://gitlab.fit.cvut.cz/korotole/ni-vem/blob/master/notebooks/eda.ipynb}{odkazu}.

Za zmínku stojí, že téměř po celou dobu svého působení byla jídelna přetěžována, byť v různé míře. 
Navíc, zjistili jsme, že největší počet návštěvníků v jídelně je pozorován v době oběda, a to v hodinovém intervalu od 12:00 do 12:45 (s maximem mezi 12:30 a 12:45). A doporučili bychom vyhnout této doby pro návštěvu menzy.

Podle našeho výzkumu pokladny v době nejvyšší zatíženosti pracují rovnoměrně a očekáváme že navýšení počtu pokladen nevyřeší zatíženost. 
Důvodem k tomu je nedostatek míst k sezení. Ale přidání dalších stolů není možné kvůli nedostatku místa v budově menzy.

Nakonec, doporučili bychom pověst hlubší analýzu a najít řešeni pro náš společný problém.

\section{Poděkování}

Chceme poděkovat páni Anně Husákové za informace ohledně provozu Technické menzy a pánu Tomaši Kanovskému za pomoc s daty.
Navíc, chceme poděkovat Aleně Libánské a Tomášovi Houdku za jejich pomoc a všem pracovníkům menzy za chutné obědy.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
